\section{Introdução}

Modelos de linguagem de grande porte (\textit{Large Language Models}, LLMs) são
pré-treinados sobre vastos corpora de texto de propósito geral. Embora isso lhes
confira fluência ampla, o conhecimento adquirido tende a ser raso em domínios
especializados e em variedades regionais da língua, pouco representados nos dados
de origem. Adaptar esses modelos a um domínio específico, com custo computacional
acessível, é um problema central tanto na pesquisa quanto na aplicação prática de
Processamento de Linguagem Natural~\cite{gururangan2020dont}.

Este relatório documenta as seis questões do trabalho final da disciplina de
Tópicos em Inteligência Artificial, todas voltadas à adaptação de modelos de
linguagem da família \texttt{Qwen2.5}~\cite{qwen2025} ao domínio público piauiense.
As três primeiras questões formam um núcleo homogêneo, conduzido sobre o
\texttt{Qwen2.5-0.5B} em uma única sessão de GPU, cada uma correspondendo a uma
técnica distinta de treinamento:

\begin{itemize}[leftmargin=2.2em]
  \item \textbf{Questão 01, Pré-Treino Continuado.} Adaptação não supervisionada
        do modelo ao corpus DOMPI-2025 (Diário Oficial dos Municípios do Piauí),
        avaliando a qualidade da modelagem de linguagem antes e depois do treino,
        complementada por um \textit{benchmark} de 25 perguntas respondido pelos
        dois modelos.
  \item \textbf{Questão 02, Pós-Treino com SFT.} Ajuste fino supervisionado
        (\textit{Supervised Fine-Tuning}) sobre 1.977 pares de instrução e resposta
        gerados programaticamente a partir do dataset docentesDC, atualizando todos
        os parâmetros do modelo.
  \item \textbf{Questão 03, Pós-Treino com QLoRA.} Repetição do experimento
        anterior por meio de adaptação de baixo posto sobre o modelo quantizado em
        4 bits, atualizando 0,44\% dos parâmetros, com comparação direta de custo e
        qualidade frente ao ajuste fino completo. Um experimento adicional aplica a
        mesma técnica ao \texttt{Qwen2.5-1.5B}, atendendo ao item opcional de
        considerar mais de um modelo.
\end{itemize}

As três questões seguintes ampliam o escopo para além do treinamento de um único
modelo, cobrindo compressão, recuperação de informação e segurança:

\begin{itemize}[leftmargin=2.2em]
  \item \textbf{Questão 04, Destilação de Conhecimento.} Transferência de
        conhecimento de um modelo professor \texttt{Qwen2.5-3B} para um aluno
        \texttt{Qwen2.5-1.5B} por meio de destilação por \textit{Chain-of-Thought}
        sobre um dataset sintético, com avaliação por um \textit{benchmark} de 100
        perguntas para verificar se houve efetiva transferência.
  \item \textbf{Questão 05, RAG.} Uma aplicação de \textit{Retrieval-Augmented
        Generation} do tipo \textit{Standard} sobre o dataset docentesDC, avaliada
        com um \textit{benchmark} de 30 perguntas, medindo a contribuição da
        recuperação de contexto na redução de alucinações.
  \item \textbf{Questão 06, Guardrails.} Adição de camadas de controle
        (\textit{guardrails}) sobre o modelo pós-treinado na Questão 02, avaliadas
        com um \textit{benchmark} de 30 perguntas que quantifica o grau de proteção
        adicionado ao modelo.
\end{itemize}

As técnicas são avaliadas pelas mesmas métricas quantitativas de modelagem de
linguagem (perplexidade, entropia cruzada e acurácia de previsão de
tokens~\cite{jelinek1977perplexity}), sempre antes e depois do treino, sobre
conjuntos de avaliação reservados. A hipótese geral é que o treinamento, em todas
as suas formas, reduz a incerteza do modelo sobre o texto do domínio e melhora sua
capacidade de previsão.

\subsection{Escopo e execução}

Os experimentos das Questões 01 a 03 foram executados de ponta a ponta em uma única
sessão de GPU NVIDIA T4 na plataforma Kaggle, por meio de um \textit{notebook}
unificado que encadeia as três questões e salva todas as métricas, gerações e
figuras de forma estruturada. A sessão completa, incluindo o experimento adicional
com o modelo de 1,5 bilhão de parâmetros, durou 5 horas e 34 minutos. As Questões 04
a 06, por envolverem modelos, ferramentas e ambientes distintos, foram desenvolvidas
separadamente pelos integrantes do grupo, cada uma com seu próprio \textit{notebook}
e conjunto de artefatos (detalhados na Seção~\ref{sec:metodologia}). Todos os números
reportados neste documento provêm dos artefatos dessas execuções; nenhuma métrica é
estimada.
