\section{Fundamentação Teórica}

\subsection{Modelos de linguagem e o objetivo de pré-treino}

Um modelo de linguagem autorregressivo, baseado na arquitetura
\textit{Transformer}~\cite{vaswani2017attention}, estima a probabilidade do próximo
token $x_t$ dado o contexto anterior, $P(x_t \mid x_{<t})$. O treinamento minimiza a
entropia cruzada média entre a distribuição prevista e o token observado:

\begin{equation}
  \mathcal{L} = -\frac{1}{N} \sum_{t=1}^{N} \log P(x_t \mid x_{<t}),
  \label{eq:entropia}
\end{equation}

\noindent onde $N$ é o número de tokens. O \texttt{Qwen2.5-0.5B} adotado neste
trabalho possui 494 milhões de parâmetros, 24 camadas, dimensão oculta de 896 e
vocabulário de 151.936 tokens~\cite{qwen2025}.

\subsection{Pré-treino continuado (\textit{continued pretraining})}

O pré-treino continuado consiste em prosseguir o treino não supervisionado de um
modelo já pré-treinado sobre um corpus de um domínio-alvo, usando o mesmo objetivo
da Equação~\ref{eq:entropia}. A técnica adapta o modelo ao vocabulário, ao estilo e
às regularidades estatísticas do domínio sem necessidade de rótulos, e é
reconhecidamente eficaz para domínios especializados~\cite{gururangan2020dont}. É a
abordagem da Questão 01.

\subsection{Pós-treino: ajuste fino supervisionado (SFT)}

O \textit{Supervised Fine-Tuning} (SFT) treina o modelo sobre pares de instrução e
resposta, ensinando-o a seguir comandos e a responder no formato
desejado~\cite{ouyang2022instructgpt}. Os exemplos seguem tipicamente um molde de
prompt como o do \textit{Stanford Alpaca}~\cite{taori2023alpaca}, com campos de
instrução, entrada opcional e resposta. No SFT clássico (Questão 02), todos os
parâmetros do modelo são atualizados, o que oferece máxima capacidade de adaptação
ao custo de elevada demanda de memória e tempo.

\subsection{Adaptação eficiente: LoRA e QLoRA}

A \textit{Low-Rank Adaptation} (LoRA)~\cite{hu2022lora} congela os pesos originais
$W_0$ e aprende apenas um par de matrizes de baixo posto $A$ e $B$, de modo que a
atualização efetiva seja $W_0 + BA$, com $\mathrm{posto}(BA) = r \ll d$. Como apenas
$A$ e $B$ são treinados, o número de parâmetros atualizados cai em ordens de
grandeza, reduzindo memória e tempo sem alterar a arquitetura na inferência.

O QLoRA~\cite{dettmers2023qlora} estende a ideia carregando o modelo base
\emph{quantizado} em 4 bits (formato NF4) e aplicando os adaptadores LoRA sobre essa
representação comprimida. Isso permite ajustar modelos em GPUs modestas. Ambas as
técnicas são disponibilizadas pela biblioteca PEFT~\cite{peft2022} e correspondem à
Questão 03.

\subsection{Máscara de perda e avaliação por tokens de resposta}
\label{sec:mascara}

No SFT, cada exemplo concatena o prompt (instrução e entrada) com a resposta
esperada. Se a perda da Equação~\ref{eq:entropia} for calculada sobre a sequência
inteira, o modelo gasta capacidade aprendendo a reproduzir o próprio enunciado, que
se repete entre os exemplos. Por isso, adota-se uma \emph{máscara de perda}: os
tokens do prompt recebem rótulo ignorado e apenas os tokens da resposta contribuem
para o gradiente. Pela mesma razão, as métricas das Questões 02 e 03 são calculadas
somente sobre os tokens de resposta, antes e depois do treino, medindo a capacidade
de \emph{responder} e não a de memorizar o molde da instrução. Uma consequência
importante é que essas métricas não são comparáveis, em valor absoluto, às da
Questão 01, que avaliam a sequência completa.

\subsection{Métricas de avaliação}
\label{sec:metricas}

As três questões usam o mesmo conjunto de métricas, calculadas sobre um conjunto de
avaliação reservado (\textit{held-out}):

\begin{itemize}[leftmargin=2.2em]
  \item \textbf{Entropia cruzada:} a perda média da Equação~\ref{eq:entropia};
        quanto menor, melhor o ajuste do modelo ao texto.
  \item \textbf{Perplexidade:} o exponencial da entropia cruzada,
        $\mathrm{PPL} = e^{\mathcal{L}}$~\cite{jelinek1977perplexity}. Interpreta-se
        como o número médio de opções entre as quais o modelo hesita por token; uma
        perplexidade próxima de 1 indica previsão quase determinística.
  \item \textbf{Acurácia de previsão de tokens:} a fração de tokens em que o token de
        maior probabilidade (\textit{argmax}) coincide com o token real.
\end{itemize}

\subsection{Destilação de conhecimento}
\label{sec:fund-destilacao}

A destilação de conhecimento (\textit{knowledge distillation})~\cite{hinton2015distilling}
transfere o conhecimento de um modelo maior (\textit{teacher}) para um modelo menor
(\textit{student}), de modo que o aluno aproxime o comportamento do professor com
menos parâmetros e menor custo de inferência. A formulação clássica minimiza a
divergência entre as distribuições de \textit{logits} dos dois modelos. Uma
variante mais recente, adotada na Questão 04, é a \emph{destilação por
Chain-of-Thought (CoT)}: o professor gera não apenas a resposta final, mas também o
raciocínio passo a passo que a justifica, e o aluno é ajustado por SFT sobre esses
pares raciocínio-resposta. Essa abordagem se aproxima do \textit{instruction tuning}
com dados sintéticos gerados por um modelo mais capaz, dispensando o acesso aos
\textit{logits} internos do professor.

\subsection{Geração aumentada por recuperação (RAG)}
\label{sec:fund-rag}

O \textit{Retrieval-Augmented Generation} (RAG)~\cite{lewis2020rag} acopla a um LLM
uma etapa de recuperação: a pergunta do usuário é usada para buscar, em uma base de
documentos, os trechos mais relevantes, que são então inseridos no \textit{prompt}
como contexto. Assim o modelo responde ancorado em fontes externas, reduzindo
alucinações sem necessidade de re-treino. A recuperação típica indexa \textit{chunks}
de texto por \textit{embeddings} vetoriais em um banco vetorial e recupera os
vizinhos mais próximos da consulta. A qualidade de um pipeline de RAG pode ser
avaliada, sem gabarito humano exaustivo, pelo \textit{framework}
Ragas~\cite{es2024ragas}, que emprega um LLM como juiz para estimar métricas como
\textbf{fidelidade} (\textit{faithfulness}: se a resposta se apoia apenas no contexto
recuperado), \textbf{relevância da resposta} (\textit{answer relevancy}) e
\textbf{precisão do contexto} (\textit{context precision}: se os trechos úteis foram
bem ranqueados). É a técnica da Questão 05.

\subsection{Guardrails e o dilema \textit{helpfulness} contra \textit{harmlessness}}
\label{sec:fund-guardrails}

\textit{Guardrails} são camadas de controle intercaladas ao fluxo de um LLM que
podem bloquear, reescrever, classificar, mascarar dados sensíveis, redirecionar o
diálogo ou exigir confirmação antes de ações perigosas. Elas endereçam diretamente o
dilema entre ser útil (\textit{helpfulness}) e ser seguro (\textit{harmlessness}):
uma resposta maximamente prestativa pode ser perigosa, e uma excessivamente
restritiva torna-se inútil. Arquiteturas como o \textit{NeMo
Guardrails}~\cite{rebedea2023nemo} organizam essas camadas em trilhos
(\textit{rails}) de entrada, de tópico e de saída. A eficácia de uma camada de
proteção é medida sobre um \textit{benchmark} que mistura solicitações legítimas e
maliciosas, quantificando a \textbf{taxa de detecção de ameaças} (proporção de
solicitações perigosas corretamente bloqueadas) e a \textbf{taxa de falsos
positivos} (proporção de solicitações legítimas bloqueadas indevidamente). É o objeto
da Questão 06.
